中美5G競賽白熱化 特朗普禁高通收購案

美國總統特朗普簽署命令，稱出於國家安全的考慮，禁止新加坡註冊企業博通（Broadcom）收購美國晶片巨頭高通（Qualcomm）。觀察人士認為華府禁止收購交易背後，關乎未來中美5G「軍備競賽」。

特朗普稱，禁止博通對高通的收購交易，其他直接或間接的合併、收購或接管亦將被禁止，因有可靠的證據顯示，一旦博通掌控高通，其行動有可能損害到美國的國家安全。

到底，美方何以認定這宗交易，涉及美國的國家安全問題？觀察人士指，這與中國脫不了關係，美國要與中國展開5G技術軍備賽。

據了解，全球電訊商都正在準備下一代5G技術，該技術總體上將為無人車、虛擬實境及其他創新技術帶來所需的超高速數據傳輸，甚至可應用於軍事用途。

中國的華為、芬蘭的諾基亞（Nokia）及瑞典的愛立信（Ericsson）均積極參與敲定技術標準、設計專利方案，而高通則是美國在5G技術領域的最大參與者，也是華為的主要競爭對手。

美憂博通出售高通資產 削美5G優勢

有觀察人士指，由於博通以往在收購後，都會出售所購公司的部分資產，這引發美國政府官員憂慮，若博通出售高通部分資產，將讓美國在5G創新領先上失去先機，以及目前的領導地位，無異於幫助華為壯大、累積資本發展5G技術。

博通早前提出以1,170億美元收購高通。美國外資審議委員會（Committee on Foreign Investment，CFIUS）以國家安全為由，要求全面調查這宗收購案；而高通年度股東大會，因此將延期一個月至4月5日方召開。

中國係呢D新高科技領域對美國好似好大威脅咁

博通老細係係馬來西亞華人

博通（Broadcom）、高通（Qualcomm）收購案在最近占據新聞版面，美國總統川普以「國安考量」為由，在美國時間周一簽署行政命令叫停了兩家公司的合併案。而就在川普發布行政命令之前，今年66歲的博通執行長陳福陽（Hock Tan），來到了五角大廈與美方國安官員見面，希望能消除疑慮。

出手1,170億美元（約新台幣3兆4257億元）的收購案震撼業界，也讓人再次注意到這位來自馬來西亞，打造半導體帝國的執行長。過去曾有外媒形容陳福陽擁有華人「靦腆」的性格，但做起生意來卻相當兇猛，甚至還有「收購狂人」、「半導體界凶猛大鱷」的稱號，不只有拿出3兆台幣收購高通的魄力，事實上陳福陽其中兩位孩子患有輕微的自閉症，讓他捐出3千萬美元投入自閉症研究，更與他的妻子Lisa Yang投身公益。

華人之光，作風低調的幕後操盤手
去年陳福陽到白宮與川普見面時曾說：「我的母親從來沒有想過，有一天她的兒子會在白宮，在總統辦公室，站在美國總統身邊。」

今年66歲的陳福陽是來自馬來西亞檳城的華人，在半導體界作風非常低調，在Google圖片上搜尋陳福陽的名字，出現的絕大多數都是近期與川普見面的記者會照片，而這樣一個低調到不行的人，其實正是近年全球半導體併購的幕後操盤手，在過去五年一次次的收購中，打造出晶片帝國。

陳福陽曾形容自己是「在馬來西亞長大的小瘦子」，家境並不富裕的他，18歲時靠著獎學金來到美國，1975年在麻省理工拿下機械工程學士以及碩士學位，後來更進入哈佛大學攻讀MBA，陳福陽除了有理工背景，也熟悉財務、企業管理，他曾說：「我不是半導體人，但我懂得賺錢和經營管理。」

《華爾街日報》曾形容陳福陽是工作狂，Shrout Research創辦人Ryan Shrout曾談到：「他沒有興趣打造Google、Facebook那種午休時間可以打桌球放鬆的氣氛。」果斷的性格讓陳福陽在做決策時毫不拖泥帶水，博通的前身安華科技在2016年收購博通時，他為了重組公司裁員1900人，強悍的性格也讓他在這幾年靠著併購不斷壯大事業帝國。

併吞高通受矚，被封為「收購狂人」
畢業後的陳福陽沒有一開始就進入科技業，反而是在百事可樂、通用汽車工作了幾年，正式踏入科技界是在1992年進入個人電腦製造商Commodore。

陳福陽性格強悍膽大，同時又有細膩的商業敏感度，2005年陳福陽出任博通的前身，安華高科技的執行長，2016年時用370億美元（約新台幣1.1兆元）收購博通，成為當時半導體業規模最大的收購案，後來安華高科技才改名為博通；在收購博通10個月後，陳福陽又花了59億美元（約合新台幣1,770億元）收購通訊大廠博科（Brocade），一路帶領著博通成為全球第5大半導體廠。而最近又虎視眈眈想收購高通，也起全球業界關注。

陳福陽
去年11月，當時為了能夠順利收購高通，消除總部位於新加坡的國安疑慮，陳福陽進入白宮與川普見面，宣布要將博通全球總部遷往美國，創造更多的就業機會。
Twitter
一次次膽大心細的收購決策，也讓陳福陽被冠上「收購狂人」的稱號，讓他在2016年成為美國薪資成長最多的執行長，年薪高達2,470萬美元、成長幅度達513%。

熱衷公益，捐2千萬美元投入自閉症研究
陳福陽的妻子Lisa Yang是來自新加坡的移民，她是一位優秀的銀行投資家，兩人育有三子，但其中兩個小孩受自閉症所擾，於是去年，陳福陽捐給麻省理工學院2千萬美元作為研究自閉症的資金，去年九月宣布這項捐款時Lisa Yang曾說：「數百萬的家庭受到自閉症的影響，我非常希望研究中心可以對自閉症研究領域產生長期影響，並為這項疾病找到新的治療方案。」不僅從自身經驗出發，夫妻倆也很關注社會上的弱勢，兩年前也曾捐給Lisa Yang的母校康乃爾大學1千萬美元，成立專門的慈善機構專幫助身障人士找工作。

去年11月，當時為了能夠順利收購高通，消除總部位於新加坡的國安疑慮，陳福陽進入白宮與川普見面，宣布要將博通全球總部遷往美國，創造更多的就業機會。當時在記者會上他說：「我是美國人，我們公司幾乎所有的經理人、董事會成員以及90％的股東都是美國人。」還說要幫助每個人實現美國夢，呼應川普的「美國優先」政策，並說讓美國「再次成為帶領全球企業的最佳地點。」

即便去年跟川普在記者會上談笑風聲，陳福陽想讓博通、高通結親，打造全球最大無線通訊技術供應商的大夢，目前暫時抵不過川普的行政命令胎死腹中。

陳福陽（Hock Tan）

出生：馬來西亞華人
年齡：66歲
現職：博通公司執行長
學歷： 哈佛商學院MBA、麻省理工學院機械工程學士與碩士

【侵侵出手】禁博通收購高通 憂合併阻5G技術發展
即時國際

2018-03-13 23:00:10 HKT

資料圖片(互聯網)

美國總統特朗普周一發出行政命令，禁止新加坡晶片商博通（Broadcom）收購美國對手高通（Qualcomm），稱此舉損害美國國家安全。據報華府憂慮併購會阻礙國家的5G網絡技術發展，使美國在未來與中國的競爭中落於下風。

博通原計劃以1,170億美元（9,126億港元）收購高通，還承諾下月把總部遷至美國以釋除華府疑慮。然而，特朗普的行政命令指有可靠證據顯示，這宗交易帶來「損害美國國家安全的威脅」，下令兩間公司「即時及永久廢除建議的收購案」。高通隨即宣佈在本月的股東大會中，博通推舉的董事候選人被取消資格。

特朗普中止併購案，是基於由多個部門組成的美國外資投資委員會（CFIUS）調查「確認」併購帶來安全憂慮。CFIUS質疑，這宗敵意收購會使高通被削減研究經費，失去在5G網絡技術發展的領導地位，屆時「中國很可能全力填補空缺」。

消息人士指，美軍憂慮一旦併購成事，10年內「這科技領域必然會出現一間龍頭巨賈，無可避免會是華為（中國5G龍頭）」，屆時美軍或別無選擇地要向華為購買設備。博通發聲明，表示「強烈不同意」華府提出的疑慮。

法新社/美聯社/路透社

中共真係好彩個世界正值高速轉變期

比左太多空間佢發圍